1，大学生们面临着一系列重要的心理发展课题，如（)。 
A ．适应大学学习生活
B ．求职择业、交友恋爱 
C ．经济和生活事件压力
D ．以上都是
答案： D 

2．健康的心理和良好的心态能帮助大学生（)，促进自身的全面发展。
A 优化个性品质、提高心理素质、发掘心理能
B ．科学地应对心理压力，预防和克服发展中可能出现的各种心理问题
C ．顺利完成学业、择业、发展等人生重大课题
D ．以上都是
答案： D 

3．一个人在（）方面都健全，才是完全健康的人。 
A ．躯体健康、心理健康
B ．躯体健康、心理健康、社会适应良好
C ．躯体健康、心理健康、社会适应良好和道德健康
D ．躯体健康、社会适应良好和道德健康
答案： C 

4，心理健康的人和自我的关系是和谐的，或者说有更强的自我功能，主要体现在 
A ．具有现实准确的自我认识 对自己的认识是全面而丰富的
B ．自我价值感更多依赖于自己内在的支持而不是外在的标准 
C ．有稳定的自尊并积极悦纳自我，不哉求自己十全十美
D ．以上都是
答案： D 

5，共情能力是一种重要的心理能力，体现为（)。 
A ．能深入他人主观世界准确体察别人的思想、愿望和感受 
B .了解别人的看法和态度，能从他人的立场去考虑和看待问题
C ．关注他人而不是以自我为中心
D ．以上都是
答案： D 

6．大学生活的新变化包括（)。 
A ．生活环境的变化
B ．人际环境的变化 
C ．学习环境的变化
D ．以上都是
答案： D 

7．发展性问题是大学生群体中常见的心理问题，包含（)。
 A. 生活适应问题、人际关系问题
 B ．学业问题、恋爱与性心理问题
 C ．性格及个人成长问题、网络心理问题
 D ．以上都是
答案： D 

8．关于自我同一性，以下表述错误的是（
A 一个形成了自我同一性的人，他对自己有一种相对稳定且持续的认知
B ．一个形成了自我同一性的人，他非常清楚地知道自己是谁，知道自己想要成为怎样的人
C ．一个形成了自我同一性的人，他知道如何更好地平衡社会期待与自身意愿
D．一个形成了自我同一性的人，他具备良好的能力从他人的立场去考虑和看待问题的能力
答案： D 

9．以下属于心理自我的是（)。
 A 身高、体重、长相、性格
 B ．能力、气质、性格、权利
 C ．角色、地位、权利、身高
 D ．能力、性格、兴趣、动机
答案： D 

10.	“我想成为怎样的一个人”、“我应该是怎样的一个人”属于（）
 A ．现实自我
 B ．理想自我
 C ．想象目我 
 D ．幻想自我
答案： B 

11.以下属于社会自我的是（）
A . 身高、体重、长相、能力 
B ．能力、气质、兴趣、价值观 
C ．角色、地位、权利、职务 
D 能力、长相、情缘、动机
答案： C 

12．解决“我是一个什么样的人”的自我成分是（ ）
 A ．自我认识
 B ．自我评价
 C ．自我体验 
 D ．自我分析
答案： A 

12.	健康的自我意识包括（ ）
 A .正确地认识自我
 B ．积极地悦纳自我
 C ．有效地调控自我
 D ．以上都对
答案： D 

14，遇到可气的事就怒不可^，想把心里话全说出来才痛快，这可能是（）气质类型。
 A ．胆汁质
 B ．粘液质
 C ．抑郁质
 D 、多血质
答案： A 

15．活泼好动、反应灵敏、乐于交往，注意力已转移、兴趣多变，缺乏持久力，具有外倾性这可能是（）气质类型。
 A ．胆汁质
 B ．粘液质
 C ．抑郁质
 D ．多血质
容案： D 

16．安静沉着、反应缓慢、沉默寡言，三思而后行，情绪不容易外露，注意力稳定而较难转移，偏内倾，这可能属于（）气质类型。
 A ．胆汁质
 B ．粘液质
 C ．抑郁质
 D ．多血质
答案： B 

17.把得不到的东西说成不好的是（）心理
 A ．甜柠檬
 B ．酸葡萄
 C ．投射 
 D ．转移
答案： B 

18．当得不到葡萄而只有酸柠檬时，就说柠檬是甜的，这是（）心理。
 A ．合理化
 B ．投射
 C ．升华
 D ．反向形成
答案： A 

19．当一个人听到亲人去世后的消息时，拒绝相信此事，以减少心灵上的痛苦，这是（）防御机制。
 A .压抑?
 B ．否认
 C ．文饰
 D ．补偿
答案： B 

20.“吃不到葡萄说葡萄酸”这种心理防御机制称为（)。
 A 否认
 B ．合理化
 C ．投射
 D ．幻想
答案： B 

21．贝多芬一生命运多舛，晚年在失聪的情况下仍创作出《第九交响曲》，这属于心理防御机制中（）
 A.转移
 B. 合理化
 C ．幻想
 D ．升华
答案： D 

22．所谓“以小人之心度君子之腹”是采用了（）的防御机制
 A . 合理化
 B ．转移
 C ．投射
 D . 升华
答案： C 

把失恋的沮丧感转化为发愤图强的动力，这种心理防御机制（)。
 A ．合理化
 B ．升华
 C ．投射
 D ．反向形成
答案： B 

24．自我意识在行为上的表现是（)。 
 A . 自我评价
 B ．自我认识
 C ．自我调控
 D ．自我体验
答案： C 

25．关于本我，下列说法错误的是（)。
A . 遵循快乐原则
B ．弗洛伊德理论中的重要概念 
C ．包括原始冲动，欲望和本能 
D ．是可以被意识到的那一部分“我”
答案： D 

26．自我悦纳的是（)。
 A ．正确评价自己
 B ．悦纳自己的缺点、劣处
 C ．接纳整个自我
 D ．以上都是
答案： D 

27．自我悦纳不是（)。
 A 接受自己的全部
 B 无条件接受自己
 C ．喜欢自己
 D ．以自我为中心
答案： D 

27．自我悦纳重要性体现在（)。
A 是心理健康的表现
 B ．有效缓解发展中的矛盾
 C ．个体自尊的需要
 D ．以上都对
答案： D 

28．(）是做到悦纳自我的途径。
 A 勇敢接受自己的缺点
 B ．客观评价自己 
C ．发扬自己的长处 
D ．以上都对
答案： D 

自我调控是个体对自己思维、情绪和行为进行（）的过程。
 A ．监察
 B ．评价
 C ．控制和调节 
D 以上都对
答案： D 

31．自我实现者的特征不包括（)。
 A 高峰体验
 B 接受自己、他人及自然
 C ．不以自我为中心
 D ．从不犯错
答案： D

32．美国心理学家马斯洛提出了需求五层次理论，分别是（）
 A 生理需要、衣食需要、住行需要、尊重需要、自我实现需要 
B ．生理需要、安全需要、归属需要、尊重需要、自我实现需要 
C ．生理需要、农食需要、住行需要、尊重需要、爱的需要 
D ．生理需要、归属需要、爱的需要、尊重需要、成就需要
容案： B 

33，社交焦虑者常会出现的生理反应有：()。
 A 手心出汗、颤抖、心悸、脸红
 B ．害怕被评价、脸红、手抖、发慌
 C .发谎、紧张、害怕、逃避
 D ．颤抖、逃避、抠手、抖脚
答案： A 

34.“自我中心”型的交往者对待交往另一方的心理语言是（）	
 A ．我不好――你好
 B 我不好――你也不好
 C ．我好――你不好
 D ．我好――你也好
答案： C 

35.俗话说，“近水楼台先得月”、“远亲不如近邻，近邻不如对门”，这一描述指的是人际交往中的（）法则。
 A ．相似性
 B ．互补性
 C ．接近性
 D ．熟识性
答案： C 

36．中国古话“物以类聚，认以群分”，描述的是人际交往中的（）法则。
 A ．相似性
 B ．互补性
 C ．接近性
 D ．熟识性
答案： A 

37．民间传说中“牛郎爱上织女、董永配上七仙女”，描述的是人际交往中的（）法则。
 A ．相似性
 B ．互补性
 C ．接近性
 D ．熟识性
答案： B

38．心理学中“对立的吸引”指的是人际交往中的（）法则。
 A ．相似性
 B ．互补性
 C ．接近性
 D ．熟识性
答案： B 

39.“最初获得的信息所形成的印象对人们以后的行为活动和评价产生了相应的影响”是指心理学人际交往中的（）效应。
 A ．近因
 B ．刻板
 C ．首因
 D ．联结
容案： C 

40．人际交往中新近获得的信息比原来获得信息影响更大，是心理学中的（）效应。
 A ．近因
 B ．刻板
 C ．首因
 D ．联结
答案： A 

41．人际冲突管理的五种策略分别为（）
A ．回避、安抚、竟争、妥协、合作
B ．放弃、争吵、竟争、妥协、合作 
C ．回避、安抚、争吵、妥协、双赢 
D ．回避、弃权、竟争、妥协、合作
答案： A 

42．建设性处理人际冲突的步骤：首先，描述你的需求，然后（)
 A ．描述你的感受、表达合作意愿、执行你的决策、实现你的目标
 B ．描述你的感受、交流各自背后的理由、创造更多的选择、达成建设性协议
 C ．描述你的感受、交流各自背后的理由、保护自己的立场、努力实现目标 
 D ．描述你的感受、表达合作意愿、创造更多的选择、最大化实现自我目标
答案： B 

43．人类的交往活动可分为广义的（）和狭义的人际交往。 
A ．物质交往
B ．精神交往
C ．民族交往 
D ，社会交往
答案： D

44.( )、情感和行为是人际关系中三个互相联系、互相影响的心理因素。
 A ．认知
 B ．意志
 C ．非言语
 D ．言语
答案： A 

45．大学生人际交往的特点：(  )
 A. 交往动机强烈、交往内容丰富、交往方式多样
 B ．交往内容单调、交往方式单调、交往动机薄弱 
 C ．交往动机强烈、交往方式单调、交往内容丰富
 D ．交往动机强烈、交往内容丰富、交往方式单调
答案： A 

46.下面是哪项不属于大学生人际交往的常见问题（）
 A ．社交焦虑
 B ．自我中心 
 C ．自卑或自负 
 D ．重大冲突
答案： D 

47，一段积极、有建设性的关系的建立与发展需要经过定向、（）、感情交流和稳定交往四个阶段
 A 观望
 B ．冲突
 C ．自我表露 
 D ．情感探索
答案： D 

48．自我表露需要讲究时机并保持适度，把握表露的（）和（ ）至关重要。
A ．广度和深度
B ．频率和深度 
C ．数量和隐私 
D ．私密与内容
答案： B 

49．一次普通谈话中93%（声调占38%，身体语言占55%）的沟通效果是由（）信息传达的，( )部分仅占7%。
A 语言、非言语 
B ．非言语、语言 
C ．言语、表情 
D ．表情、言语
答案： B

50．当我们卷入人际冲突时，首先需要哪两个基本判断：（）
 A ．目标的重要性与关系的重要性
 B ．成本的收益性与目标的可实现性
 C ．关系的可维护性与目标的可实现性 
 D 目标的重要性和成本的收益性
答案： A 

51．人类的心理适应最主要的是对（）的适应。
 A ．生活
 B ．工作
 C ．人际
 D ．情感
答案： C 

52．情绪是人对客观事物是否满足自己的需要而引起的一种（ ）
 A ．主观体验
 B ．客观体验
 C ．认知解释
 D ．外部行为
答案： A 

53. 人的情绪有很多种类型，最基本的情绪是 （）
A 喜、怒、哀、乐
 B ．惊喜、悲愤
 C ．喜、怒、哀、惧
 D ．百感交集
答案： C 

54.根据情绪的强度、持续时间、紧张度不同，将情绪分为心境、（）和应激。
A.情感
B.激情
C .驱力
D.心绪
答案： B 

55。情绪对心理的影响主要包括：情绪影响着（)、认知水平、个性发展、行为表现、心理健康。 
 A 身体健康
 B ．动机强度
 C ．信息传递 
 D ．呼吸
答案： B 

56.《礼记・礼运》中关于七情说的提法是（)。 
A ．喜、怒、哀、乐、爱、恶、欲
B ．喜、怒、忧、思、悲、恐、惊
C ．喜、怒、哀、惧、爱、恶、欲 
D ．喜、怒、哀、思、爱、恶、欲
答采： C 

57．大学生的情绪带有鲜明的特征，具体表现在：丰富性与深刻性、()、内隐性与掩饰性、矛盾性与复杂性。
A．稳定性与波动性
B ．自我性与稳定性 
C ．生动性与自由性 
D ．统一性与发展性
答案： A 

58．如果对造成压力的各种因素进行分类，可以划分为躯体性、心理性、（）和文化性四大压力源
 A ．职业性
 B ．遗传性
 C ．情境性
 D ．社会性
答案： D 

59．压力下引起的心理问题有：认知改变、情绪改变、（）。
 A 行为改变
 B ．睡眠改变
 C ．态度改变 
 D ．人际改变
答案： A 

60.呼吸、心跳、血压和大脑皮层激活的变化属于情绪的哪个部分（） 
 A 外部行为
 B ．主观体验
 C ．生理唤起 
 D ．认知解释
答案： C 

61．出国留学是很多大学生的选择，一些学生由于面临全新的环境、陌生的民俗习惯，从而不得不改变自己原有的生活方式与习惯，以顺应新的变化，这是大学生面临的（）压力源。人文化性
 A.文化性
 B ．社会性
 C ．躯体性
 D ．民族性
答案： A 

62．大学生正值青春期后期，往往对爱情有着美好的期待，但有的同学因为失恋而产生较强的受挫情绪反应，这属于大学生面临的
A ．学业压力
B ．经济压力
C ．情感压力
D ．就业压力
答案： C 

63．下列哪项描述不是中华优秀文化传统中个体面对逆境时的积极心理调节方法（)。 
A 塞翁失马，焉知非福
B．祸福所倚，福祸所伏
C ．不以物喜，不以己悲
D ．百年三万六千日，不在病中即愁中
答案： D 

64．大学生在重建认知系统上，可通过正确的评价自我、积极的自我暗示、（）的方式进行自身的情绪管理与压力调节。 
A 运动放松法
B ．合理情绪疗法
C ．精神分析疗法 
D ．家庭系统疗法
答案： B 

63.运用积极的自我暗示的注意要点不包含以下哪项（）
 A 暗示的预言要简洁，不多于5个字，如“别灰心”、“你很棒”
 B 暗示的语言要积极、肯定，千万不要用“我无能为力”等否定的预言
 C 运用暗示的方法要温和，避免带有强制性
 D 每次暗示时最好重复6-8次
答案： D 

65．合理情绪治疗是帮助求助者解决因不合理信念而产生情绪困扰的一种心理治疗方法，是20世纪50年代由（）在美国创立的。
A ．阿尔伯特・艾利斯
B ．罗伯特，罗森塔尔 
C ．亚伯拉罕・马斯洛 
D ．约翰・多拉德
答案： A 

66．在合理情绪疗法 ABC 理论模式中， A 是指（)。
 A 个体对这一事件的看法、解释和评价
 B ．诱发性事件
 C ．特定情景下，个体的情绪 
 D ．特定情景下，个体的行为结果
答案： B 

68，运用合理情绪理论来调适情绪、调节压力，主要有以下哪个步骤：()。
 A ．将引发不良情绪的事件和认识一一列出
 B ．通过对非理性观念的认识和纠正，找出合理的观念
 C ．通过建立合理的观念，最后使情绪感受改变
 D ．以上都是
答案： D 

69. 宜泄情绪是个体进行自我保护的一种方式，下列哪一项不属于合理宜泄法的方式（)。
 A ．倾诉
 B ．呐喊
 C ．注意力转移 
 D ．寻求社会支持
答案： C 

70．小 a 精力旺盛、不易疲倦，但易冲动、自制力差、性情急躁、办事粗心，你认为，他属于（）类型。
A ．胆汁质 
B ．多血质 
C ．抑郁质 
D ．粘液质
答案： A 

71．爱情的（）是爱情产生的最基本的生物前提。
 A ．自然属性
 B ．社会属性
 C ．行为属性
 D ．亲密属性
答案： A 

72．美国心理学家（）提出的爱情三角理论
 A ．斯腾伯格
 B ．苏格拉底 
 C ．罗森塔尔
 D ．约翰・鲍尔比
答案： A 

73．爱情由三个基办成分组成：激情、亲密和（)。
 A ．迷恋
 B ．浪漫
 C ．承诺
 D ．完美
答案： C 

74．根据爱情三角理论，形成了（）种不同的“爱情”类型。
A .5
B .7 
C .9 
D .11
答案： B

75.	“与别人接触时会感觉不安，因为很难完全相信别人，也很难依靠对方，如果有人接近会很紧张、手足无措，甚至伴侣表现亲切、依恋时也会让自己感觉不适。”上述描述属于依恋理论中的（）类型。 
A .安全型依恋
B ．回避型依恋
C ．矛盾型依恋 
D ．混乱型依恋
答案： B 

76.	大学生爱的能力包括感受爱的能力、接纳爱的能力、经营爱的能力、(）和拒绝爱的能力。 
A 发现爱的能力
B ．拥有爱的能力 
C ．排解不爱的能力 
D 承受不爱的能力
答案： D 

77．著名的婚姻家庭专家盖瑞・查普曼为我们带来了爱的（）种语言
A.3
B .4
C .5 
D .6
答案： C 

78．本能理论是由（）提出的。
A 弗洛伊德
B ．斯金纳
C ．阿尔弗雷德・阿德勒 
D ．卡尔・荣格
答案： A 

79．赞赏、鼓励、谦逊、仁慈和爱属于爱的语言中的（)。 
A ．关注精心时刻
B ．需要肯定的语言
C ．喜好接受礼物 
D ．需求服务行动
答案： B 

80.“学得好不如嫁得好，嫁得好必须嫁得早。"这是属于（)。
A ．游戏人生心理
B ．依赖心理
C ．急于求成的占有心理 
D ．补偿心理
答案： C

81．麦科比和杰克林的一项关于男女性别比较的研究发现，男女之间在几个维度中存在差异（)。
A.3
B .4 
C .5 
D .6
答案： B 

82．伴侣式爱情是（)。
A.有亲密关系和承诺，缺乏激情 
B.有亲密关系和激情，缺乏承诺 
C ．有承诺和激情，缺乏亲密关系 
D ，有亲密关系、承诺和激情
答案： A 

83．迷恋式爱情是（)。
 A ．只有亲密关系
 B ．只有激情
 C ．只有承诺
 D 有亲密关系、承诺和激情
答案： B 

84.(）是指在爱情关系中能够引起的温暖体验。
A 激情
B ．亲密
C ．承诺 
D 迷恋
答案： B 

85.马克思主义爱情本质论认为，爱情是人类的（）和社会属性的统一。
 A ．自然属性
 B ．学习属性
 C ．行为属性 
 D ．亲密属性
答案： A 

86．大学生恋爱中的补偿心理由（）型的恋爱动机所引发。
 A ．稳定
 B ．享受
 C ．情感寄托
 D .功利
答案： D 

87，恋爱的选择是根据（）的情感需要而自然产生的。
 A ．个人
 B ．父母
 C ．朋友 
 D ．老师
答案： A 

88．关于心理异常以下说法正确的是（)。 
 A 心理异常与行为是否违反社会规范无关
 B ．心理异常就是指非常严重的精神疾病
 C ．心理异常就是心理有点问题，还不是心理疾病
 D ．心理正常与异常的判定标准包括心理活动是否协调，内心是否存在痛苦
答案： D 

89．如果一个人总是有偏执的想法，坚信自己身边的所有人都讨厌自己，要谋害自己，则其异常主要通过心理异常判断标准中的（）进行判定。 
 A ．主观世界是否与客观世界相统一
 B ．心理活动是否协调，是否存在内心痛苦 
 C ．社会功能是否正常
 D ．行为是否违反社会规范
答案： A 

90．如果一个人一段较长的时间内持续情绪极端低落，悲观痛苦，难以调节排解，则其异常主要通过心理异常判断标准中的（）进行判定。
 A ．主观世界是否与客观世界相统一
 B ．心理活动是否协调，是否存在内心痛苦 
 C ．社会功能是否正常
 D 行为是否违反社会规范
答案： B 

91．精神分裂症的主要表现不包括（)
 A ．听到并不存在的对话、评论，即幻觉
 B ．存在几种不同的人格，即人格分裂
 C ．存在脱离现实甚至荒诞的信念、想法，即妄
 D ．思维混乱，语尤伦次；行为怪异，让人无法理解，即思维与行为素乱
答案： B

92，关于抑郁症下列说法正确的是（)。
 A ．抑郁症就是情绪不好，想不开，需要多与人聊天
 B ．如果是抑郁症，关键在于自我情绪调节，不需要求助专业人士
 C ．症状持续一年以上才是抑郁症
 D 抑郁症需要通过药物治疗和心理治疗进行综合治疗、干预
答案： D 

93．关于双相障碍下列说法正确的是（)。
 A 双相障碍因为存在抑郁发作，所以问题主要是抑郁，抑郁过后就好了
 B ．双相障碍躁狂发作导致的问题包括自信过度，无视危险，行为鲁莽 
 C ．双相障碍可以当做抑郁症治疗
 D ．双相障碍躁狂发作时个体的行为表现说明他／她“膨胀”了，是人品道德问题
答案： B 

94．关于强迫症下列说法正确的是（)。
 A ．强迫症就是高标准，严要求
 B ．强迫症是个体太刻意了，不要“作”，放松点就好了
 C ．强迫症的表现包含强迫型思维和强迫性行为，个体能够意识到没有必要，但无法控制
 D ．强迫症自己主观控制不去想就好了
答案： C 

95．关于对心理障碍的看法，下列正确的是（)。
 A 心理障碍是天生的，个人对于维护自身心理健康也毫无责任 
 B ．出现心理障碍自己得负责，个人应为自己的脆弱受到批评
 C.心理障碍的成因复杂，每个人都应有积极对待的态度，与专业人士一起努力解决问题
 D .心理问题就是简单的思想问题
答案： C 

96、关于产生心理障碍的社会因素，下列说法不正确的是 （）
 A 心理的发展也是人的发展，错误的人生观、价值观、世界观将阻碍发展，引致心理障碍出现
 B 社会各方面的压力会对个体心理健康产生一定挑战，需要我们积极面对
 C ．科技的进步，智能产品的普及就能够解决心理健康问题
 D 大学生的心理问题不可能通过荒废学习，纵情享乐，消费消遣来解决
答案： C 

97，关于心理障碍的应对，下列说法正确的是（)。
 A ．不应盲目对号入座或是给他人贴上心理障碍的标签 
 B ．对于心理障碍应唯恐避之不及
 C ．对于自身的心理障碍应自我调整，实在不行了再找专业人士问问 
 D ．只有确定了自己有心理障碍，才能向专业人士求助
答案： A 

98．关于心理障碍的治疗，以下说法正确的是（)。
 A 在进行药物治疗时，一旦症状缓解，就应该立刻停药 
 B ．只要完成治疗疗程，就不用再定期复查巩固了
 C ．光吃药就够了，不需要进行心理咨询与治疗
 D ．应前往正规的专业心理和医疗机构诊治，具体可以咨询学校心理健康中心专业老师
答案： D 

99．对于心理危机的看法，下列说法正确的是（)。
 A ．心理危机就是心理的危险，我们要严防死守避免它出现
 B ．心理危机是一种经历挫折、压力的状态，但如果能顺利克服危机，则是个人获得成长的机遇 
 C ．心理危机只会发生在少数心理有问题的人身上
 D .心理危机只来源于突发灾难，和普通人并无关系
答案： B 

100．关于心理危机下列说法正确的是（)。
 A 不要夸大自己的体验，放大情绪，只要做到这样，心理危机就不存在了
 B ．在遇到心理危机时，应该“坚强”，自己独立处理，不需任何外来帮助
 C ．在遇到危机时，默默忍受，喜怒不形于色，是更“高明”的，将有助于自己成长
 D 承认心理危机存在，正确察觉自己在心理危机中的心理、生理体验，是克服危机条件之一
答案： D 

101．大学生心理危机中的发展性危机，主要原因是（)。 
 A 由无法预测和控制的超常规的重要事件导致
 B 由人生关键问题上的错误认识，引发个体内外部冲突和焦虑导致
 C.在大学生面对新的人生课题时，原有行为和能力不足，而新的行为和能力又尚未发展起来时，导致个体处于行为、情绪的混乱无序状态
 D ．由于先天性遗传因素导致
答案： C 

102．关于大学生心理危机的常见表现，下列说法错误的是（)
 A 可能会有心慌、疲乏、肌肉紧张抽搐、难以入眠、消化不良，食欲低下等生理表现
 B 可能存在焦虑、无助、自责、绝望，也可能有易怒、否认烦躁不安等情绪，或是表现出麻木、孤僻
 C ．可能会有注意力不集中，记忆困难，思维低效，理解困难，犹豫不决等认知表现
 D .心理危机时表现只有情绪上的，并不会影响认知和行为
答案： D 

102．心理危机的科学应对方法不包括（）
 A 积极调整情绪，合理宜泄
 B ．进行寻求问题解决的现实应对，寻求帮助和支持 
 C ．进行幻想或不去想令人烦心的事
 D ．保持生活规律，适度运动
答案： C 

104．关于心理危机与人格特征的联系，下列说法不正确的是（)。
 A 习惯于看问题过于表面，缺乏思考的人容易出现心理危机
 B ．内向、沉默寡言的人，不容易受外界影响，不会出现心理危机
 C ．自信乐观，积极尝试，主动参与社交活动并富有责任感，利于克服心理危机 
 D ，客观、辩证地进行思考，灵活采用转换应对策略的人，更容易克服心理危机
答案： B 

105．中国古语中“故天将降大任于是人也，必先苦其心志，劳其筋骨，饿其体肤，空乏其身，行拂乱其所为，所以动心忍性，曾益其所不能。”所蕴含的智慧有（)。
 A ．指出了心理危机中蕴含着成长的机遇
 B ．确切描述了心理危机中个体的生理、心理、行为表现
 C ．教导了我们该如何正确认识心理危机
 D ．以上都是
答案： D 

106．正确应对心理障碍需要（)。
 A 自觉拒绝、抵制对心理障碍的污名化和偏见
 B ．科学认识心理障碍，能够识别发现心理障碍
 C ．怀疑自己存在心理障碍就应及时求助，并遵从专业指导
 D ．以上都对
答案： D 

107．关于心理危机的一般过程，下列说法正确的是（)。
 A ．冲击阶段是危机的初始阶段，此时个体内心的平静和平衡被打破，会表现为警觉性提高人生观上开始感到紧张、焦虑
 B ．防御阶段是在最初对压力和挑战接触之后，经过一段时间的努力，当事人逐渐发现惯常的方式未能解决问题，于是焦虑水平开始上升，产生慌张、焦急的体验
 C ．求解阶段指个体经过防御阶段尝试各种方法，未能有效解决问题，当事人内心的紧张程度就会持续增加，常常不顾一切发出求助信号，甚至尝试自己曾认为荒唐的方式
 D ．以上说法都正确
答案： D 

108．心理求助是（）中的一种类型，并非新生事物
A.求助行为
 B. 询问行为
 C ．咨询行为
 D ．助人行为
答案： A 

109．心理求助的目标是（）而非现实困难
 A ．心理疾病
 B ．危机处理
 C ．心理困扰
 D ．经济困难
答案： C 

110．心理求助分为（）和非专业心理求助两大类。
 A ．主动心理求助
 B ．专业心理求助
 C ．被动心理求助
 D ．积极心理求助
答案： B 

111．心理求助的“阶段决策”模型将心理求助行为分为问题自觉、(）和他助评估这三个连续阶段。
 A ．情境自觉
 B .	方法自觉
 C ．问题解决
 D ．自助评估
答案： D 

112，大学生的求助行为呈现出（)，后求人的求助倾向。
A .先求己
B.先接纳
C ．先回避 
D ．先否认
答案： A 

113.影响大学生心理求助个人层面的因素有（)、家庭氛围、家庭支持、亲子交流方式、心理健康知识的了解、人格因素、认知因素等。
 A ．性别
 B ．年龄
 C ．民族
 D ．党派
答案： A 

114常见的心理污名有两种，一种是对心理疾病的污名，另一种是对（）的污名
 A ．心理患者
 B ．心理求助行为
 C ．心理机构 
 D 心理咨询
答案： B 

115.我校心理咨询预约电话：（）
A .0571-88320033（朝晖）、0571-85290033（屏峰）、0571-88812345（莫干山） 
B .0571-88320133（朝晖）、0571-85290323（屏峰）、0571-88812346（莫干山）
C .0571-88320833（朝晖）、0571-85290313（屏峰）、0571-88813456（莫干山） 
D .0571-88320313（朝晖）、0571-85290833（屏蜂）、0571-88813456（莫干山）
答案： C 

116.我校邮件心理辅导―― “解忧杂货店”的邮箱是 （）
A . jyzhdxxl@163.com 
B .jyzhdxxx@163.com 
C .Jyzhdxxx@163.com 
D .Jyzhdxxl@163.com 
答案： A 

117，心理咨询有很多种方式，最常见的是（）咨询。
 A ．个体
 B 电话
 C ．网络
 D ．邮件
答案： A 

118．咨询过程一般分为五个阶段，进入与定向阶段、问题-个人探索阶段、(）阶段、行动／转变阶段、评估／结束阶段。
 A．相互讨论
 B ．内在梳理
 C ．寻求建议
 D 目标与方案探讨
答案： D 

119.评估咨询目标完成情况，处理分离焦虑，为日后行为迁移做准备，是心理求助哪个阶段的主要内容（)。
A.进入与定向阶段
B ．问题一个人探索阶段
C ．行动／转变阶段
D ．评估／结束阶段
答案： D 

120．心理咨询中最重要的两条伦理原则是知情同意和（）
A .平等原则
B ．保密原则 
C ．真诚原则 
D ．尊重原则
答案： B 

保密例外不包含以下哪种情况（）
 A .发现来访者有伤害自身或伤害他人的严重危险时
 B.来访者有致命的传染性疾病且可能危机他人时 
 C ．未成年人在受到性侵犯或虐待时
 D ．学院老师、家长想要了解情况时
答案： D 

121．心理咨询常见的流派包括精神分析疗法、以人为中心疗法、行为主义疗法、()、家庭系统疗法。 
 A ．认知行为疗法
 B ．意向对方疗法
 C ．催眠疗法 
 D ．人际疗法
答案： A 

123．以下哪个心理咨询疗法根植于个体的主观经历，尊重并信任来访者自身对于处理其问题的能力和责任，强调自我价值和自我实现
 A ．精神分析疗法
 B ．以人为中心疗法
 C ．认知行为疗法
 D ．家庭系统疗法
答案： B 

124．以下哪个心理疗法认为个体的问题根源于思维和信念系统，认为思维是对行为起影响作用的最关键因素（)。
A ．精神分析疗法 
B ．以人为中心疗法 
C .认知行为疗法 
D ．家庭系统疗法
答案： C 

125．以下哪条不是用于评估心理问题程度的考虑指标（)。
 A ．严重程度方面
 B ．时长方面 
 C ．情绪控制方面 
 D ．自我调节方面
答案： D 

126．你可以通过（）公众号查询每学期我校心理中心咨询排班
 A 心手相连
 B ．浙江工业大学官微
 C ．学生事务大厅 
 D ．学工部官微
答案： A 

127.(）疗法是目前世界公认的最有效的心理干预方法之一，具有较大的适用面。
 A .精神分析疗法
 B ．以人为中心疗法
 C ．认知行为疗法 
 D .家庭系统疗法
答案： C 

128.(）疗法适用于那些对自己充满好奇，希望深度探索内心世界，获得人格成长的同学。 
 A ．精神分析疗法 
 B ．以人为中心疗法
 C ．认知行为疗法
 D ．家庭系统疗法
答案： A 

129．由于咨询是一个缓慢改变的过程，过程中症状有反复甚至好像有更糟糕的体验属于正常现象，出现这种情况你需要怎么处理
 A ．放弃咨询
 B ．更换咨询师
 C ．及时与咨询师反馈
 D .与周围人讨论
答案： C 

130，在科学不发达的蒙味时期，关于生命来自何方的疑问，长期占据着主导地位的解释是（)。
 A ．神创论
 B .化学进化论
 C .物种起源论 
 D .自然发生说
答案： A 

131．以下不属于生命特征的是（）。
 A ．有限性
 B ．独特性
 C .创造性
 D ．固定性
答案： D 

132．诗句“劝君莫惜金缕衣，劝君惜取少年时”体现了生命特征的（）
 A ．有限性
 B ．创造性
 C ．独特性 
 D ．完整性
答案： A 

133.“世界上没有两片完全相同的树叶”这句话体现了生命特征的（）
 A 有限性
 B ．创造性
 C ．独特性
 D 完整性
答案： C 

134．教师在教育的过程中要善于发现和激发学生的“灵光闪电”，这是因为个体的生命具有（)。
 A 有限性
 B ．创造性
 C ．独特性
 D ．完整性
答案： B 

135.“人以一种全面的方式，也就是说，作为一个完整的人，人占有自己的全面的本质”这句话体现了生命特征的
 A ．有限性
 B ．创造性
 C ．独特性 
 D ．完整性
答案： D 

136．面对时下越来越多的“躺平”青年，以下说法不正确的是（)。 
 A ．反映出群体性的社会焦虑
 B ．反映了当代青年没有拼劲和闯劲，不如上一代人
 C ．体现了部分青年群体对生活感到空虚、迷茫 
 D ．体现了部分青年群体生活幸福感低下的现状
答案： B 

137．为避免陷入“内卷”状态自我耗竭，以下做法中不正确的是（)。 
 A ．积极调整心态，乐观面对生活中的困难
 B ．明确自己的发展目标
 C ．形成良好的竞争心理
 D 放飞自我，逃离一切竟争环境
答案： D 

138．当下，部分大学生生活目标功利，以下不是大学生功利性行为的是（）
 A 选课时，选“容易过又给分高”的课程
 B ．为了保研加分，参加竞赛 
 C ．选择自己真正热爱的专业就读 
 D ．为了积累“人脉”，担任学生干部
答案： C 

139.如果你的朋友告诉你他想要结束生命，以下做法中不正确的是（）
 A ．鼓励当事人寻求专业心理工作者的帮助
 B ．帮当事人保守想自杀的秘密，不让任何人知道
 C ．在危急情况下，拨打紧急电话求助
 D ．给予当事人关怀，倾听当事人的痛荸
答案： B 

140．根据埃里克森的“心理社会发展理论”，大学生正处于第五个阶段，这个阶段的主要发展任务是（)。 
 A ．发展信任感，客服不信任感
 B ．获得自主性，克服羞怯和疑虑
 C ．建立自我同一性，防止角色混乱感
 D ．获得勤奋感，克服自卑感
答案： C 

141．大学生所处的第五阶段，常会遇到的问题不包括（)。
 A 思考“我是谁”、“将来准备成为什么样的人”
 B ．理想自我和现实自我之间存在差距
 C ．自我独立与自我依附之间的冲突
 D 无法在生活中建立信任感，渴望发展信任感
答案： D 

142.部分大学生的自我认识不准确，对自己有过高或过低的评价，这体现出大学生的（)。
 A 主观自我与客观自我的冲突
 B 自我独立与自我依附的冲突
 C ．自我开放与自我闭锁的冲突
 D ．理想自我与现实自我的冲突
答案： A 

143.部分大学生渴望摆脱父母、老师的管束，但又缺乏生活经验和生活技能，这体现出大学生的（)。
 A ．主观自我与客观自我的冲突
 B ．自我独立与自我依附的冲突
 C ．自我开放与自我闭锁的冲突 
 D ．理想自我与现实自我的冲突
答案： B 

144，造成大学生生命困惑的因素不包括（)。
 A 部分学校教育重“教书”，轻“育人”
 B ．部分家长不良的教育方式
 C ．社会上的个人享乐注意（主义）、金钱至上主义对大学生的影响
 D ．学生善于主动思考生命价值，常能体现生命乐趣
答案： D 

145.我们在追求生命意义的过程中，常会陷入生命意义的迷宫，有心理学家归纳了几个有助于我们追求生命意义的准则，下列不正确的是（)。
 A 树立正确的人生目标
 B ．培养乐观的人生态度
 C ．建立积极的人际关系
 D 珍惜每分每秒努力学习提高成绩
答案： D 

146．明确了人生目标，人生道路也就有了方向，下列事情无法帮助我们确定正确人生目标的是（)。 
 A .发现热情，找到让自己激动、兴奋的事情
 B ．做能创造价值的事情，激发自我创造力
 C ．做有高物质回报的事情
 D ．做对社会有价值的事情
答案： C 

147．人类本质上是一种社会动物，渴望交流和归属感，(）是我们快乐的幸福源泉。
 A ．丰厚的物质资源
 B ．和谐的人际关系
 C ．崇高的思想品德 
 D ．强健的体格体魄
答案： B 

148．下列最能体现乐观人生态度的名言是（)。
 A ．世界用痛吻我，我报之以歌
 B ．生活就像海洋，只有意志坚强的人，才能到达彼岸
 C ．生命在闪耀中现出绚烂，在平凡中现出真实
 D ．世界上只有一种英雄主义，那就是了解生命而且热爱生命的人
答案： A 

148．柏拉图曾说“人是追求意义的存在物”，这句话体现了（)。
 A .寻求意义是人类生命的基本动机
 B ．人可以随时随地找到生活的意义
 C ．人可以随心的掌控生活事件
 D ．人每时每刻都可以实现生命的价值
答案： A 

149．马克思认为人生价值不单单包含自我价值，还有（)。
 A 社会价值
 B ．群体价值
 C ．家庭价值 
 D ．服务价值
答案： A 

